\section{Программирование модулей имитатора}

Как было сказано выше, для работы имитатора необходимо три функциональных модуля:

\begin{itemize}
 \item модуль АС и СУП
 \item модуль приемника
 \item модуль-энкодер
\end{itemize}

Помимо этого потребуется модуль, отвечающий за контроль, кооперирование и управление работой имитатора и модуль, отражающий ход времени в моделируемой системе. В дальнейшем перейдем от понятия "модуль"  к понятию "класс программы"  (из терминологии объектно-ориентированного программирования, см. \cite{oop_class}), или коротко "класс"  и будем считать его эквивалентным понятию "модуль".

\subsection{Модуль имитации АС и СУП}

Процесс первичной инициализации приведен в виде блок-схемы на рисунке ~\ref{img:as-blocks-init}. Конфигурационный файл передается в модуль от управляющего класса в виде структуры данных ключ-значение (словарь). На основе этих данных рассчитывается усиление АС, диапазон углов в соответствии с заданной шириной ДНА и шагом моделирования. Затем для этих углов по формуле ~\ref{eq:dna} рассчитывается массив значений отсчетов ДНА и сохраняется.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics{as_blocks_init}
\caption{Блок-схема процесса инициализации модуля АС и СУП}
\label{img:as-blocks-init}
\end{figure}
Помимо этого инициализируются переменные, отражающие угловое положение АС и скорость её вращения. Так же важным моментом является установка режима работы класса АС в соответствии с режимом модуля приемника, который регулирует умножается ли или нет значение ДНА на рассчитанное усиление АС. 
Код методов инициализации класса АС приведен в общем листинге(приложение 1).

Процесс вращения АС отражен в методе, изменяющим текущее угловое положение в соответствии с скоростью вращения и временным интервалом между соседними угловыми направлениями. Листинг метода приведен ниже. Управляющий класс вызывает его при смене углового направления.

\begin{lstlisting}[label=lst:as-spin,caption=\text{Метод класса, отвечающий за поворот АС}]
    def spin(self, world_time_delta):
        self.locator_angle = (self.locator_angle + self.speed * world_time_delta) % 6.28
\end{lstlisting}

Основным назначением данного класса является возвращение значения усиления ДНА в направлении на цель. Одновременно с этим класс АС осуществляет селекцию видимых целей, сигнал от которых попадет в приемник. Работу алгоритма поясним на основе поиска усиления для цели в азимутальной плоскости. Блок-схема алгоритма поиска усиления приведена на рисунке ~\ref{img:as-blocks-search}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{as_blocks_search}
\caption{Блок-схема алгоритма поиска усиления для цели в азимутальной плоскости}
\label{img:as-blocks-search}
\end{figure}

Поскольку значения отсчетов ДНА хранятся в памяти относительно нулевого азимутального направления, вычитаем (формула ~\ref{eq:as-dna}) из значения азимута цели азимут АС (рисунок ~\ref{img:as-dna}).
\begin{equation}
\epsilon_0 = \epsilon - \beta
\label{eq:as-dna}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{as_dna}
\caption{Пояснение к приведению угловых положений}
\label{img:as-dna}
\end{figure}

Данный алгоритм реализован в виде двух методов для поиска в азимутальной и угломестной плоскости. Код метода приведен в листинге ~\ref{lst:as-search}.

\begin{lstlisting}[label=lst:as-search, caption=\text{Метод поиска значения ДНА в азимутальной плоскости}, float, floatplacement=H]
def gain_for_target_azimuth(self, target):
        target_azimuth = target.get_azimuth() - self.locator_angle
        if -self.zero_x < target_azimuth < self.zero_x:
            for index, angel in enumerate(self.x_angles):
                if angel >= target_azimuth:
                    return numpy.interp(target_azimuth, self.x_angles[index - 1: index], self.x_values[index - 1: index])
        return False
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{as_blocks_end}
\caption{Блок-схема обработки значений ДНА}
\label{img:as-end}
\end{figure}

На рисунке ~\ref{img:as-end} представлена блок-схема дальнейшей обработки значений ДНА. Полученные значения для азимутальной и угломестной плоскостей перемножаются. При этом возвращаемое значение False в случае, когда цель не видна РЛС, автоматически приведется к числу 0. Так же решается в соответствии с настройками класса, умножать ли на усиление.

\subsection{Модуль имитации фоно-целевой обстановки}

Для реализации функционала данного модуля разделим его на две составляющие: имитацию целевой обстановки и фоновой обстановки. Целевая обстановка будет имитироваться за счет набора объектов специального класса, речь о котором пойдет в этом разделе. Фоновая обстановка будет реализована в составе модуля-приемника. Модель с примерно постоянной угловой скоростью в рамках данного проекта не реализована и является предметом дальнейшего развития проекта.

Классы целей наследуются от базового класса, блок-схема инициализации которого отображена на рисунке ~\ref{img:tar-init}. Стоит отметить, что для класса цели, реализующего модель с случайным воздействием на скорость является математическое ожидание и СКО ускорения, а для реализующего модель с случайным воздействием на ускорение - постоянная составляющая ускорения и параметры случайного воздействия.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{!}{0.95\textheight}{\includegraphics{tar_blocks_init}}
\caption{Блок-схема инициализации класса цели}
\label{img:tar-init}
\end{figure}

Так же цель запоминает временной интервал между соседними угловыми направлениями и использует его в процессе перемещения. За перемещение цели отвечает специфичный для каждого конкретного класса метод update. Блок-схема этого метода для цели с случайным воздействием на скорость приведена на рисунке ~\ref{img:tar-update}. 

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{!}{0.95\textheight}{\includegraphics{tar_blocks_init}}
\caption{Блок-схема метода обновления состояния цели}
\label{img:tar-update}
\end{figure}

Для пересчета координат цели из декартовой системы в сферическую в базовом классе реализован метод, приведенный в листинге ~\ref{lst:tar-conv}. Использованные здесь соотношения стандартны и дополнительных пояснений не требуют.

\begin{lstlisting}[language=Python, label=lst:tar-conv, caption=\text{Метод пересчета координат}, float, floatplacement=H]
def translate_to_sph(self):
	self.sph_coord['r'] = math.sqrt(sum(map(lambda x: x ** 2, self.cart_coord.values())))
    self.sph_coord['pl'] = math.acos(self.cart_coord['z'] / self.sph_coord['r'])
    self.sph_coord['az'] = math.atan2(self.cart_coord['y'], self.cart_coord['x'])
\end{lstlisting}

В имитаторе предусмотрена реализация доплеровского эффекта сдвига частоты для движущихся целей. При это в расчетах участвует радиальная скорость цели и соответствующий метод поместим в базовый класс. Поскольку рассчитывать радиальную скорость требуется только в тех угловых направлениях, в которых цель видна РЛС, можно использовать векторное произведение $V_r = [r, V]$, где r - вектор координат цели, V - скоростей цели. Реализация данного метода приведена в листинге ~\ref{lst:tar-radial}.

\begin{lstlisting}[language=Python, label=lst:tar-radial, caption=\text{Метод рассчета радиальной скорости}, float, floatplacement=H]
def radial_speed(self):
	return ((self.cart_coord['x'] * self.speed_for_coord['Vx']) + (
            self.cart_coord['y'] * self.speed_for_coord['Vy']) + (self.cart_coord['z'] * self.speed_for_coord['Vz'])) / \
               self.sph_coord['r']
\end{lstlisting}

Для реализации моделей ЭПР цели используется функция chisquare[\cite{np_chisquare}] из библиотеки NumPy, которая вызывается с необходимым количеством степеней свободы (параметр rsc\_type помноженный на 2).

\subsection{Модуль имитации приемника}

\subsubsection{Инициализация модуля приемника}
В модуле имитации приемника сосредоточен основной функционал имитатора. Именно здесь происходит имитация генерации сигнала, приема, зашумления, а так же согласованной фильтрации. На рисунке ~\ref{img:rec-init} показана блок-схема процесса инициализации соответствующего программного класса. В базовом классе определен необходимый набор методов для коммуникации с другими классами (интерфейсы) и набор общих для всех типов сигнала вспомогательных методов.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{!}{0.95\textheight}{\includegraphics{rec_blocks_init}}
\caption{Блок-схема процесса инициализации класса приемника}
\label{img:rec-init}
\end{figure}

Размер массива реализаций рассчитывается следующим образом:

\begin{equation}
l = \frac{T_{\text{повт}}}{t_{\text{деск}}}
\end{equation}
где $T_{\text{повт}}$ - период повторения импульсов, $t_{\text{деск}}$ - интервал дискретизации. Полученное значение округляется до целого числа в большую сторону.

Если в качестве сигнала используется прямоугольный радиоимпульс, то дополнительных действий для инициализации не требуется. При имитации ЛЧМ-радиоимпульса инициализируется значение девиации частоты, и расчитывается количество отсчетов, приходящихся на длительность импульса (выражение~\ref{eq:rec-lfm-init}).

\begin{equation}
n = \frac{T_{\text{имп}}}{t_{\text{деск}}}
\end{equation}
где $T_{\text{имп}}$ - длительность импульса, $t_{\text{деск}}$ - интервал дискретизации. У полученного значения отбрасывается дробная часть.

Для реализации свертки сигнала необходимо иметь массив, в котором храниться спектр опорного сигнала. Спектр генерируется путем взятия БПФ от массива отсчетов сигнала, БПФ производиться средствами использованной в проекте библиотеке NumPy, а точнее, её метода из пакета numpy.fft, fft [~\cite{numpy-fft}]. Метод принимает на вход массив отсчетов сигнала в временной области и, опционально, размер выходного массива.

\subsubsection{Имитация приема эхо-отклика}
Эхо-отклики представляют собой импульсы, сдвинутые во времени в соответствии с дальностью до цели. Поэтому в заранее подготовленный массив реализация приемного сигнала будут записаны эхо-отклики по одному на каждую цель. Общим для двух типов сигналов является алгоритм поиска интервала индексов  массива отсчетов принятой реализации сигнала представленны на рисунке~\ref{img:rec-search}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{rec_blocks_search}
\caption{Блок-схема поиска индексов}
\label{img:rec-search}
\end{figure}
